# Инструкция по настройке окружения и сдаче заданий

## Введение

Все задания в этом семестре нужно будет выполнять на linux (не "лучше
пользоваться linux, а то лектор будет огорчаться" - как было в прошлом
семестре, а "ваш код не скомпилируется, а инструментов которые нужно
использовать просто нет под другие платформы").

Почему мы приняли такое решение? Дело в том, что мы хотим научить вас
использовать _реальные_ библиотеки и инструменты. Те которые мы сами используем
каждый день и устройство которых мы знаем на экспертном уровне, а не те, которые
по счастливому стечению обстоятельств оказались достаточно кросплатформенными.

Все это не значит, что вам срочно нужно форматировать свой жёсткий диск и бежать
занимать очередь у принтера, чтобы печатать свежие мануалы по сборке ядра. Первая
доза бесплатно, а пользоваться linux можно вполне комфортно с помощью
virtualbox, не покидая при этом привычного окружения вашей операционной системы.

[Как настроить VirtualBox и установить туда Ubuntu](docs/virtualbox_setup.md)

## Настройка окружения для пользователей Ubuntu

Официально мы поддерживаем 2 дистрибутива. Ubuntu 16.04 и Ubuntu 16.10(в процессе).
Для них мы собираем бинарные пакеты с библиотеками, которые можно установить из нашего
репозитория одной командой apt-get. Если вы пользуетесь другим дистрибутивом,
пишите Фёдору в телеграмм.

Склонируйте этот репозиторий и запустите скрипт `install_deps.sh` из корня
репозитория.

```bash
sudo ./install_deps.sh
```

Скрипт добавляет наш репозиторий в систему и устанавливает набор пакетов. По
ходу курса мы будет добавлять в него новые пакеты, поэтому иногда вам нужно
будет запускать скрипт заново.

## Структура репозитория, система сборки

Код относящийся к отдельной задаче находится в отдельной директории
(`01-hello-world` и т.д.). Там же находится условие задачи
(`01-hello-world/README.md`).

Для сборки мы используем CMake, вам необходимо научиться им пользоваться.
Tutorial на официальном сайте написан чужими для хищников и учит вещам за
которые руки отрывают в нормальных командах, не советуем тратить на него время.
Лучше прочитайте [вот](http://derekmolloy.ie/hello-world-introductions-to-cmake/).

Каждая задача - это отдельный cmake проект (его можно открыть в clion).
Чтобы собрать его, нужно сначала выбрать конфигурацию сборки, а потом запустить компиляцию.

```bash
cd 01-hello-world # Переходим в задачу
mkdir -p build/release # Создаём директорию в которой будет происходить сборка, под другую конфигурацию сборки нужно завести другую директорию.
cd build/release # Переходим в директорию
cmake ../../ -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release -G Ninja # Геренируем сборку
ninja # Собираем бенчмарки и тесты, добавьте флаг -v чтобы увидеть вызовы компилятора
./test_string # Запускаем юниттесты (имя исполняемого файла разное в разных задачах)
./bench_string # Запускаем бенчмарки
```

Возможные конфигурации сборок:
  - `Release` - максимальный уровень оптимизации
  - `Debug` - оптимизации отключены, включена отладочная информация (gdb будет показывать значения переменных)
  - `RelWithDebInfo` - максимальный уровень оптимизации, но есть отладочная информация.
  - `Asan` - включает address sanitizer. (смотри `common.cmake`)
  - `Tsan` - включает thread sanitizer. (смотри `common.cmake`)

Во всех задачах используется стандарт C++14.

## Как сдавать задачи

 - Для того чтобы сдавать задачи вам нужно получить приватный репозиторий. Заполните [форму](https://docs.google.com/forms/d/1Z9yvuaxWLVb65d6jsh387Y7oZiMgjXlcu0HtshvcS7I/viewform?edit_requested=true).
 - Статус заявки можно отслеживать в [гуглодоке курса](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1DFkY0LygOIP-pFY4HCJiWqPOQBSJSS60mkRpqdNW8Wk/edit?usp=sharing).
 - Имя репозитория имеет вид `shad-cpp-course/student-{username}`.
 - Репозиторий у каждого свой.
 - Мы имеете право push-ить ветки, но не имеете права трогать master.
 - Чтобы сдать задачу без ревью нужно запушить код решения в ветку с именем задачи. (например `01-hello-world`).
 - После пуша, на нашем сервере запустится сборка.
   * Если она пройдет успешно, в гуглодоке должна появиться оценка.
   * Если она упадёт, можно узнать в чем проблема через интерфейс gitlab.
 - Если в задаче есть review, то нужно так же сделать коммит который проходит все тесты, 
   а после этого создать merge request в ветку `master`.
 - Более подробно работа с репозиториями описана [тут](docs/workflow.md)

&mdash; Но я в гите ни бе ни ме!
&mdash; [Самое](https://try.github.io/levels/1/challenges/1). [Время](https://github.com/pluralsight/git-internals-pdf/releases). [Научиться](https://docs.gitlab.com/ee/gitlab-basics/start-using-git.html).

## Тесты и бенчмарки

Обычно в задачах есть юниттесты и бенчмарки, часто также присутствует и
какое-то базовое решение задачи, которое может проходить тесты, а может и нет.
В любом случае ваше решение должно проходить тесты. Тесты на сервере могут
немного отличаться (смотрите использование переменной ENABLE_PRIVATE_TESTS в
cmake).

На бенчмарки могут накладываться ограничения по времени и памяти, в которые
базовое решение обычно не будет укладываться. В части задач строгих ограничений
может и не быть, но зато будет leaderboard, чем выше позиция в котором, тем
больше баллов получает решение.